> 本文由 [简悦 SimpRead](http://ksria.com/simpread/) 转码， 原文地址 [zhuanlan.zhihu.com](https://zhuanlan.zhihu.com/p/93423743)

一、动量守恒与动能守恒联立推导弹性碰撞中速度关系
------------------------

> 已知两小球质量 $m_{1},m_{2}$m_{1},m_{2} ， $v_{1},v_{2}$v_{1},v_{2} ，其中 v_{2}">$v_{1}>v_{2}$v_{1}>v_{2} , 方向向右为正。

满足完全弹性碰撞，碰撞过程中能量不损失

初始动量守恒方程：

$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{2}^{'}$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{2}^{'} ①

动能守恒方程：

$\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{2}=\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{'2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{'2}$\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{2}=\frac{1}{2}m_{1}v_{1}^{'2}+\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{'2} ②

将方程②系数化 1 后按照同质量移项

$m_{1}v_{1}^{2}+m_{2}v_{2}^{2}=m_{1}v_{1}^{'2}+m_{2}v_{2}^{'2}$m_{1}v_{1}^{2}+m_{2}v_{2}^{2}=m_{1}v_{1}^{'2}+m_{2}v_{2}^{'2}

$m_{1}v_{1}^{2}-m_{1}v_{1}^{'2}=m_{2}v_{2}^{'2}-m_{2}v_{2}^{2}$m_{1}v_{1}^{2}-m_{1}v_{1}^{'2}=m_{2}v_{2}^{'2}-m_{2}v_{2}^{2}

$m_{1}(v_{1}^{2}-v_{1}^{'2})=m_{2}(v_{2}^{'2}-v_{2}^{2})$m_{1}(v_{1}^{2}-v_{1}^{'2})=m_{2}(v_{2}^{'2}-v_{2}^{2})

平方差展开得到

$m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})(v_{1}+v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})(v_{2}^{'}+v_{2})$m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})(v_{1}+v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})(v_{2}^{'}+v_{2}) ③

将①式按照质量移项得到

$\frac{m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})(v_{1}+v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})(v_{2}^{'}+v_{2})}{m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})}$\frac{m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})(v_{1}+v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})(v_{2}^{'}+v_{2})}{m_{1}(v_{1}-v_{1}^{'})=m_{2}(v_{2}^{'}-v_{2})}

$v_{1}+v_{1}^{'}=v_{2}^{'}+v_{2}$v_{1}+v_{1}^{'}=v_{2}^{'}+v_{2}

得到质心运动守恒公式

也称为相对速度不变，即碰撞前后两球相对速度不变

$v_{1}-v_{2}=v_{2}^{'}-v_{1}^{'}$v_{1}-v_{2}=v_{2}^{'}-v_{1}^{'}

$v_{2}^{'}=v_{1}-v_{2}+v_{1}^{'}$ v_{2}^{'}=v_{1}-v_{2}+v_{1}^{'}

代入方程①

$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}(v_{1}-v_{2}+v_{1}^{'})$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}(v_{1}-v_{2}+v_{1}^{'}) $m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{1}-m_{2}v_{2}+m_{2}v_{1}^{'}$m_{1}v_{1}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{1}-m_{2}v_{2}+m_{2}v_{1}^{'} $m_{1}v_{1}-m_{2}v_{1}+m_{2}v_{2}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{1}^{'}$m_{1}v_{1}-m_{2}v_{1}+m_{2}v_{2}+m_{2}v_{2}=m_{1}v_{1}^{'}+m_{2}v_{1}^{'} $(m_{1}-m_{2}) v_{1}+2m_{2}v_{2}= (m_{1}+m_{2}) v_{1}^{'}$(m_{1}-m_{2}) v_{1}+2m_{2}v_{2}= (m_{1}+m_{2}) v_{1}^{'}

分离得

$v_{1}^{'}=\frac{(m_{1}-m_{2})v_{1}+2m_{2}v_{2}}{ m_{1}+m_{2} }$v_{1}^{'}=\frac{(m_{1}-m_{2})v_{1}+2m_{2}v_{2}}{ m_{1}+m_{2} } ⑤

同理

$v_{2}^{'}=\frac{(m_{2}-m_{1})v_{2}+2m_{1}v_{1}}{ m_{1}+m_{2} }$v_{2}^{'}=\frac{(m_{2}-m_{1})v_{2}+2m_{1}v_{1}}{ m_{1}+m_{2} } ⑥

⑤⑥即为所求速度关系

![](https://pic4.zhimg.com/v2-2d812cbf270633af3e3aa5c1bb807fe7_r.jpg)

通过上述公式易得 “一静一动” 模型速度关系

让⑤，⑥式中的 $v_2=0$ v_2=0

可得

$v_{1}^{'}=\frac{m_{1}-m_{2}}{ m_{1}+m_{2} }v_{1}$v_{1}^{'}=\frac{m_{1}-m_{2}}{ m_{1}+m_{2} }v_{1}

$v_{2}^{'}=\frac{2m_{1}}{ m_{1}+m_{2} }v_{1}$v_{2}^{'}=\frac{2m_{1}}{ m_{1}+m_{2} }v_{1}

二、恢复系数与各种碰撞情况的讨论
----------------

1. 恢复系数

恢复系数恢复系数能反映碰撞时物体变形恢复能力的参数

$e=\frac{ v_{2}^{'}-v_{1}^{'} }{ v_1 - v_2 }$e=\frac{v_{2}^{'}-v_{1}^{'} }{ v_1 - v_2 }

从上一节的速度推导中获得相对速度守恒公式

$v_{1}-v_{2}=v_{2}^{'}-v_{1}^{'}$v_{1}-v_{2}=v_{2}^{'}-v_{1}^{'}

所以在弹性碰撞中恢复系数 e= $e=1$e=1

当发生完全非弹性碰撞时，动能损失最大

有速度关系： $v_{1}^{'}=v_{2}^{'}$v_{1}^{'}=v_{2}^{'} , $e=0$e=0

2. 情况讨论

只讨论 “一静一动” 模型中的速度关系

(1) 当 $m_1\gg m_2$m_1\gg m_2 时

因为 $v_{2}^{'}=\frac{2v_1}{1+\frac{m_2}{m_1}}$v_{2}^{'}=\frac{2v_1}{1+\frac{m_2}{m_1}}

此时 $v_{1}^{'}=v_1,v_{2}^{'}\approx2v_1$v_{1}^{'}=v_1,v_{2}^{'}\approx2v_1

即碰撞后 $m_1$ m_1 速度几乎不变，而 $m_2$ m_2 以 $m_1$m_1 两倍的速度向前运动。

（2）当 $m_1\ll m_2$m_1\ll m_2 时 $m_1$m_1 获得了最大动量

因 $p_{2}^{'}=m_{2}v_{2}^{'}=\frac{2m_{1}m_{2}v_{1}}{m_{1}+m_{2}}=\frac{2m_{1}v_{1}}{\frac{m_1}{m_{2}}+1}$p_{2}^{'}=m_{2}v_{2}^{'}=\frac{2m_{1}m_{2}v_{1}}{m_{1}+m_{2}}=\frac{2m_{1}v_{1}}{\frac{m_1}{m_{2}}+1}

$p_{max}=2m_1v_1=2p_1$p_{max}=2m_1v_1=2p_1

此时 $v_{1}^{'}=-v_1$v_{1}^{'}=-v_1

即碰撞后 $m_1$m_1 以原来的速率（速度大小不变，方向改变）弹回。获得最大动量

（3）当 $m_1=m_2$ m_1=m_2 时，速度交换，动量交换，动能交换。

$E_{k2}=\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{'2}=\frac{1}{2}m_{2}(\frac{2m_{1}v_{1}}{ m_{1}+m_{2} })^{2}=\frac{1}{2}m_1v_1^{2}\frac{4m_1m_2}{(m_1+m_2 )^{2}}$E_{k2}=\frac{1}{2}m_{2}v_{2}^{'2}=\frac{1}{2}m_{2}(\frac{2m_{1}v_{1}}{ m_{1}+m_{2} })^{2}=\frac{1}{2}m_1v_1^{2}\frac{4m_1m_2}{(m_1+m_2 )^{2}}

此时 $E_{k2}$E_{k2} 最大为 $E_{km}=\frac{1}{2}m_1v_1^2=E_{k1}$E_{km}=\frac{1}{2}m_1v_1^2=E_{k1}

（4）完全非弹性碰撞的情况和计算技巧

特点

*   没有恢复阶段，恢复系数为 0
*   有共同速度
*   动能损失最大

$m_1v_1+m_2v_2=(m_1+m_2)v$m_1v_1+m_2v_2=(m_1+m_2)v

动能损失

$\Delta E_k = (\frac{1}{2}m_1v_1^{2}+\frac{1}{2}m_2v_2^{2})-\frac{1}{2}(m_1+m_2)v^{2}$\Delta E_k = (\frac{1}{2}m_1v_1^{2}+\frac{1}{2}m_2v_2^{2})-\frac{1}{2}(m_1+m_2)v^{2}

一个处理完全非弹性碰撞时的运算技巧

由于题目往往给出质量关系，可用 $E_k=\frac{p^2}{2m}$E_k=\frac{p^2}{2m} 来直接通过质量关系和动量守恒求解动能变化。

例如 $m_1=m,m_2=m,p_1=p,p_2=0$m_1=m,m_2=m,p_1=p,p_2=0 , $m_1,m_2$m_1,m_2 发生完全非弹性碰撞后求动能损失。

$m_1$m_1 所具有的动能 $E_{k1}=\frac{p^2}{2m}$E_{k1}=\frac{p^2}{2m} , 碰撞后的动能： $E_{k1}^{'}=\frac{p^2}{2\cdot2m}$E_{k1}^{'}=\frac{p^2}{2\cdot2m} ,

则损失的动能为 $E_{k1}-E^{'}_{k1}=\frac{1}{2}E_k$E_{k1}-E^{'}_{k1}=\frac{1}{2}E_k 。

2019-12-2 更新内容

*   重新设计示意图并加入角标
*   增加完全非弹性碰撞的情况讨论
*   勘误一处

2020-1-16 更新内容

*   勘误一处